\begin{abstract}
  Modern high performance systems comprise thousands to millions of
  processing units. The development of a scalable parallel application
  for such systems depends on an accurate mapping of application
  processes on top of available resources. The identification of
  unused resources and potential processing bottlenecks requires good
  performance analysis. The trace-based observation of a parallel
  program execution is one of the most helpful techniques for such
  purpose. Unfortunately, tracing often produces large trace files,
  easily reaching the order of gigabytes of raw data. Therefore
  trace-based performance analysis tools have to process such data to
  a human readable way and also should be efficient to allow an useful
  analysis. Most of the existing tools such as Vampir, Scalasca, TAU
  have focus on the processing of trace formats with a fixed and
  well-defined semantic. The corresponding file format are usually
  proposed to handle applications developed using popular libraries
  like OpenMP, MPI, and CUDA. However, not all parallel applications
  use such libraries and so, sometimes, these tools cannot be useful.
  Fortunately, there are other tools that present a more dynamic
  approach by using an open trace file format without specific
  semantic. Some of these tools are the Paraver, Pajé and
  PajeNG. However the fact of being generic comes with a cost.  These
  tools very frequently present low performance for the processing of
  large traces.

  The objective of this work is to present performance optimizations
  made in the PajeNG tool-set. This comprises the development of a
  parallelization strategy and a performance analysis to set our
  gains.  The original PajeNG works sequentially by processing a
  single trace file with all data from the observed application. This
  way, the scalability of the tool is very limited by the reading of
  the trace file. Our strategy splits such file to process several
  pieces in parallel. The created method to split the traces allows
  the processing of each piece in each thread. The
  experiments were executed in non-uniform memory access (NUMA)
  machines. The performance analysis considers several aspects like
  threads locality, number of flows, disk type and also 
  comparisons between the NUMA nodes. The obtained results are very
  promising, scaling up the PajeNG about eight to eleven times depending
  on the machine.
\end{abstract}

\begin{englishabstract}{Ferramenta de Alto Desempenho para Análise do Comportamento de Programas Paralelos Baseada em Rastos de Execução}{Aplicação Paralela, Análise de Desempenho ,Alto Desempenho, Big Data, Trace Replay}
  Sistemas modernos de alto desempenho compreendem milhares a milhões
  de unidades de processamento. O desenvolvimento de uma aplicação
  paralela escalável para tais sistemas depende de um mapeamento
  preciso da utilização recursos disponíveis. A identificação de
  recursos não utilizados e os gargalos de processamento requere uma
  boa análise desempenho. A observação de rastros de execução é uma
  das técnicas mais úteis para esse fim. Infelizmente, o rastreamento
  muitas vezes produz grandes arquivos de rastro, atingindo facilmente
  gigabytes de dados brutos. Portanto ferramentas para análise de
  desempenho baseadas em rastros precisam processar esses dados para
  uma forma legível e serem eficientes a fim de permitirem uma análise
  rápida e útil. A maioria das ferramentas existentes, tais como
  Vampir, Scalasca e TAU, focam no processamento de formatos de rastro
  com semântica associada, geralmente definidos para lidar com
  programas desenvolvidos com bibliotecas populares como OpenMP, MPI e
  CUDA. No entanto, nem todas aplicações paralelas utilizam essas
  bibliotecas e assim, algumas vezes, essas ferramentas podem não ser
  úteis. Felizmente existem outras ferramentas que apresentam uma
  abordagem mais dinâmica, utilizando um formato de arquivo de rastro
  aberto e sem semântica específica. Algumas dessas ferramentas são
  Paraver, Pajé e PajeNG. Por outro lado, ser genérico tem custo e
  assim tais ferramentas frequentemente apresentam baixo desempenho
  para o processamento de grandes rastros.

  O objetivo deste trabalho é apresentar otimizações feitas para o
  conjunto de ferramentas PajeNG. São apresentados o desenvolvimento
  de um estratégia de paralelização para o PajeNG e uma análise de
  desempenho para demonstrar nossos ganhos. O PajeNG original funciona
  sequencialmente, processando um único arquivo de rastro que contém
  todos os dados do programa rastreado. Desta forma, a escalabilidade
  da ferramenta fica muito limitada pela leitura dos dados. Nossa
  estratégia divide o arquivo em pedaços permitindo seu processamento
  em paralelo. O método desenvolvido para separar os rastros permite
  que cada pedaço execute em um fluxo de execução
  separado. Nossos experimentos foram executados em máquinas com
  acesso não uniforme à memória (NUMA). A análise de desempenho
  desenvolvida considera vários aspectos como localidade das
  \textit{threads}, o número de fluxos, tipo de disco e também
  comparações entre os nós NUMA. Os resultados obtidos são muito
  promissores, escalando o PajeNG cerca de oito a onze vezes,
  dependendo da máquina.
\end{englishabstract}

